---
title:          "PRSTA: TD 5"
date:           2021-10-29 14:30
categories:     [Image S9, PRSTA]
tags:           [Image, S9, PRSTA]
math: true
---
Lien de la [note Hackmd](https://hackmd.io/@lemasymasa/SJQHnvYIY)

# Feuille 3 Exercice 4

<details markdown="1"><summary>Solution</summary>

$$
\begin{aligned}
T&= \frac{L(X_1,\dots,X_n,\hat\alpha)}{L(X_1,\dots,X_n,2)}\\
&= \frac{\prod_{i=1}^n(\frac{n}{\sum_{j=1}^n\ln(X_j)})X_i^{-(\frac{n}{\Sigma \ln(X_i)+1})}}{\prod_{i=1}^n2X_i^{-3}}\\
&= \biggr(\frac{n}{2\Sigma\ln(X_j)}\biggr)^n\prod_{i=1}^nX_i^{-\frac{n}{\Sigma\ln(X_i)+2}}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
R_n&= 2\ln(T)\\
&= 2n\ln(\frac{n}{2S})+\sum_{i=1}^n(2-\frac{n}{S})\ln(X_i)
\end{aligned}\\
\color{red}{S:=\sum_{j=1}^n\ln(X_j)}\\
\begin{aligned}
Rn &= 2n\ln(\frac{n}{2S})+(2-\frac{n}{S})S\\
&= \boxed{2n\ln(\frac{n}{2S})+2S-n}
\end{aligned}
$$

Asymptotiquement, $R_n$ suit asymptotiquement une loi de $\chi^2$ a $n$ degre de liberte.

La zone de rejet est:

$$
\{R_n\gt\chi^2_{\color{red}{1-\alpha}}\}
$$

ou $\chi^2_{1-\alpha}$ designe le quantile de niveau $1-\alpha$

</details>

# Feuille 3 Exercice 6

<details markdown="1"><summary>Solution</summary>

3.

$$
\begin{aligned}
T &= \frac{L(X_n,\dots,X_n,\theta_1)}{L(X_n,\dots,X_n,\theta_0)}\\
&= \frac{\prod_{i=1}^n\theta_1^2X_ie^{-\theta_1X_i}}{\prod_{i=1}^n\theta_0^2X_ie^{-\theta_0X_i}}\\
&= \biggr(\frac{\theta_1}{\theta_0}\biggr)^{2n}\times e^{\sum_{i=1}^n(\theta_0-\theta_1)}
\end{aligned}
$$

On passe au logarithme:

$$
\begin{aligned}
\ln T&= \underbrace{2n\log(\frac{\theta_1}{\theta_0})}_{\color{green}{a}}+\underbrace{(\theta_0-\theta_1)}_{\color{green}{b}}\sum_{i=1}^nX_i
\end{aligned}
$$

L'hypothese $H_0$ est rejetee lorsque:

$$
\begin{aligned}
T&\gt C_{\alpha}\\
\ln T&\gt\ln C_{\alpha}\\
a+b\sum_{i=1}^nX_i&\gt\ln (C_{\alpha})\\
\underbrace{\sum_{i=1}^n X_i}_{\color{red}{T_n}}&\lt \underbrace{\frac{\ln(C_{\alpha})-a}{b}}_{\color{red}{S_{\alpha}}}
\end{aligned}\\
\color{green}{\text{car } b = \theta_0-\theta_1\lt 0}
$$

Donc: 

$$
T_n\lt S_{\alpha}
$$

4.

$$
\begin{aligned}
\alpha &= P(\text{Rejeter } H_0\vert H_0\text{ vraie})\\
&= P(T_n\lt S_{\alpha}\vert \theta=\theta_0)
\end{aligned}
$$

Sous $H_0$, $\theta_0 T_n$ suit une loi $\Gamma(2n, 1)$

$$
\begin{aligned}
\alpha &= P(\theta_0T_n\lt\theta_0 S_{\alpha})\\
&= F_n(\theta_0S_{\alpha})
\end{aligned}
$$

Ou $F_n$ designe la *fonction de repartition* de la loi $\Gamma(2n,1)$.

Exprimons $S_{\alpha}$ en fonction de $\alpha$:

<div class="alert alert-danger" role="alert" markdown="1">

$$
\boxed{S_{\alpha}=\frac{F_n^{-1}(\alpha)}{\theta_0}}
$$

</div>

$$
\begin{aligned}
\beta&= P(\text{Rejeter }H\vert H\text{ vraie})\\
&= P(T_n\ge S_{\alpha}\vert \theta=\theta_1)\\
&= P(\theta_1T_n\ge\theta_1S_{\alpha}\vert\theta=\theta_1)
\end{aligned}
$$

Or sous $H_1$: $\theta T_n\sim\Gamma(2n,1)$

Donc:

<div class="alert alert-danger" role="alert" markdown="1">

$$
\boxed{\begin{aligned}\beta&=1-F_n(\theta,S_{\alpha})\\
&=1-F_n(\frac{\theta}{\theta_0}F_n^{-1}(\alpha))\end{aligned}}
$$

</div>

En python:

```python
1 - scipy.stats.gamma.cdf(2 * scipy.stats.gamma.ppf(0.05, 20, scale=1), 20, scale = 1)
1 - scipy.stats.gamma.cdf(2 * scipy.stats.gamma.ppf(0.05, 50, scale=1), 50, scale = 1)
1 - scipy.stats.gamma.cdf(2 * scipy.stats.gamma.ppf(0.05, 10, scale=1), 10, scale = 1)
1 - scipy.stats.gamma.cdf(2 * scipy.stats.gamma.ppf(0.05, 100, scale=1), 100, scale = 1)
```

On nome $\Pi$ la probabilite de detection:

$$
\Pi = 1-\beta\\
\boxed{TODO}
$$

</details>

# Feuille 4 Exercice 4


<details markdown="1"><summary>Solution</summary>

3.

On pose $\phi(y)=\frac{2}{\theta}y^3$.

Ainsi:

$$
\phi^{-1}(y) = \sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}}
$$

Elle est derivable car elle est polynomiale et est bijective car elle est strictement croissante.

$$
\begin{aligned}
f_Y(y)&=\frac{1}{(\frac{6}{\theta}(\sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}})^2)}\times f(\sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}})\\
&= \frac{1}{\frac{6}{\theta}(\sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}})^2}\times \frac{3}{\theta}(\sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}})^2\times e^{-(\frac{(\sqrt[3]{\frac{\theta y}{2}})^3}{\theta})}\\
&= \frac{1}{2}\times e^{-\frac{y}{2}}
\end{aligned}
$$

On peut en deduire que $Y$ suit une loi $\chi^2(2)$

4.

$$
\sum Y_i\sim\chi^2(2n)\\
\sum_{i=1}^n\frac{2}{\theta}X_i^3=\frac{2}{\theta}\sum_{i=1}^nX_i^3=\frac{2}{\theta}T_n\quad\frac{2}{\theta}\sim\chi^2(2n)
$$

$$
\begin{aligned}
\alpha&= P(T_n\gt S_{\alpha}\vert H_0)\\
&= 
\end{aligned}
$$

</details>
